% Created 2021-06-18 vie 19:52
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[14pt, spanish]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bigfoot}
\DeclareNewFootnote{URL}[roman] % href footnotes
\renewcommand{\href}[2]{#2\footnoteURL{\url{#1}}}
\hypersetup{linktoc = all, colorlinks = true, urlcolor = DodgerBlue4, citecolor = PaleGreen1, linkcolor = black, hypertexnames=true}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\hypersetup{allcolors=blue,}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Programación literaria con Org-mode, II}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Programación literaria con Org-mode, II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Introducción}
\label{sec:org57b22f4}

En esta ocasión la \textbf{sesión 6} es la última del curso. Hemos aprendido una
herramienta potente para la creación de contenidos, una forma diferente de
escribir que se enfoca en el contenido y la creación de una estructura de
archivos \textbf{semillas} o base que nos permite crear diferentes formas finales con
solo un par de acciones.

Para cerrar el curso veremos detalles en diversos aspectos que nos permitirán
mejorar la operación de nuestro trabajo, tanto en el editor mismo como también
en el flujo de trabajo con la información.

Aprenderemos a consultar la documentación oficial para que, en caso de dudas,
tengamos claridad sobre las posibilidades que nos entrega algún lenguaje en
especial a la hora de insertar código.

Veremos también la definición de diferentes parámetros que determinen el
ambiente de ejecución de algún código en especial. A esto le añadiremos la
interacción entre diferentes resultados.

El aprendizaje de todo este curso se fortalecerá y será de gran ayuda para el
aprendizaje de programación, de edición de documentos y creación de contenidos.
Un complemento importante que se recomienda aprender como herramienta es \textbf{git}.

\section{Emacs como servidor}
\label{sec:org158d7a5}


En los sistemas operativos libres (Gnu/Linux) exista una forma de operar los
programas sin que sea necesario un \textbf{operador humano}, a esta forma se le llama
\textbf{daemon} o \textbf{background}. Podemos mantener activos diferentes programas y usarlos
cuando necesitemos sin necesidad del \emph{pesado} tiempo de inicialización.

Si te has dado cuenta, al iniciar \emph{emacs}, ocurre un tiempo de actualización y
revisión. Ese tiempo se puede evitar activando \emph{emacs} en modo \textbf{servidor}. Para
usuarios de nuestro nivel será de mucha utilidad activar esta configuración.

Se recomienda esta forma de usar una vez que estés segur@ de que tu
configuración es estable.

\subsubsection{Con systemctl}
\label{sec:orgdfd9cf9}

Es el modo más simple de activar emacs en modo \emph{daemon}. Para eso realizaremos
lo siguente en la terminal.

Con esto registramos y habilitamos emacs en este modo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
systemctl --user enable emacs
\end{minted}

Creará un archivo de \textbf{daemonizar emacs} aquí:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
cat ~/.config/systemd/user/sockets.target.wants/emacs.service 
\end{minted}

\begin{verbatim}
[Unit]
Description=Emacs text editor
Documentation=info:emacs man:emacs(1) https://gnu.org/software/emacs/

[Service]
Type=forking
ExecStart=/usr/bin/emacs --daemon
ExecStop=/usr/bin/emacsclient --eval "(kill-emacs)"
Environment=SSH_AUTH_SOCK=%t/keyring/ssh
Restart=on-failure

[Install]
WantedBy=default.target

\end{verbatim}


Inicializamos el software libre emacs en modo \emph{daemon}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
systemctl --user start emacs
\end{minted}

Ahora, para abrir un \emph{cliente} de emacs, deberás escribir:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
emacsclient -c
\end{minted}

\subsubsection{Solo como socket.}
\label{sec:org91c1f5d}

En caso de que no te guste el uso de \textbf{systemctl}, puedes activar el \emph{daemon} de
emacs desde la terminal. Siendo esta forma para usuarios avanzados ya que
requiere mayor control de \emph{scripting}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
/usr/bin/emacs --daemon
\end{minted}

Ahora, para abrir un \emph{cliente} de emacs, deberás escribir:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
emacsclient -c
\end{minted}

\subsection{Referencias.}
\label{sec:orge5b191f}

En los siguientes enlaces puedes ver más detalle y otros casos en sistemas
operativos no libres.

\begin{itemize}
\item www.nongnu.org/emacsdoc-fr/manuel/emacs-server.html
\item \url{https://wikemacs.org/wiki/Emacs\_server}
\item \url{https://www.gnu.org/software/emacs/manual/html\_node/emacs/Emacs-Server.html}
\end{itemize}

\section{Programación Literaria}
\label{sec:org59de1bb}

En la clase anterior aprendimos dos ideas importantes:

\begin{itemize}
\item Investigación reproducible
\item Programación Literaria
\end{itemize}

Podemos decir que ambas son dos caras de la misma moneda. Son formas de hacer y
crear conocimiento con el objetivo de comunicar con claridad a otras personas lo
que se está haciendo.

En cuanto a lo práctico, la \emph{programación literaria} presenta dos conceptos que
son esenciales y característicos:

\begin{description}
\item[{Weabing}] el entramado que comunica a humanos
\item[{Tangling}] el entramado que ejecuta el computador
\end{description}

Ahora iremos descubriendo la profundidad de nuestra herramienta principal:
\textbf{OrgMode}. Usaremos sus características especiales que nos ayudarán a llevar a
cabo un buen trabajo con la \emph{programación literaria} e \emph{investigación reproducible}.

\subsection{Diagramas y gráficos}
\label{sec:orge3b7ebe}

Existen varias formas de integrar gráficas o diagramas. Puedes simplemente
insertar una imagen especial que hayas creado o bien, de manera programática
escribir (describir) la imagen.

Entre las herramientas que existen para llevar a cabo tal tarea tenemos:

\begin{description}
\item[{gnuplot}] creación de gráficos (\href{http://www.gnuplot.info/}{web}).
\item[{graphviz}] diagramas descritos con lenguaje \textbf{dot} (\href{https://graphviz.org/}{web})
\item[{ditaaa}] diagramas descritos visualmente con \textbf{ascii} (\href{http://ditaa.sourceforge.net/}{web})
\item[{plantuml}] diagramas descritos con un heredero de \textbf{dot} y también \textbf{ascii} (\href{https://plantuml.com/}{web).}
\end{description}

Veremos algunos casos y descubriremos las diferencias.

\subsubsection{Graficar tomando de un archivo}
\label{sec:org7f63e1e}

Primero, se debe instalar la herramienta.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
sudo apt install gnuplot
\end{minted}

Luego, añadimos (si no lo has hecho aún) el lenguaje \textbf{gnuplot} al reconocimiento
de \textbf{Orgmode}. Dentro de \textbf{org-babel-load-languages} y en \textbf{my-org-confirm-babel-evaluate}.

Según la \href{https://orgmode.org/worg/org-contrib/babel/languages/ob-doc-gnuplot.html}{documentación} un gráfico definido por \textbf{gnuplot} necesita un archivo de
salida que es el que se visualizará. Se utiliza el \textbf{header} o \emph{encabezado} 

\begin{verbatim}
:file grafico.png
\end{verbatim}

\begin{table}[htbp]
\label{data-table}
\centering
\begin{tabular}{rrr}
x & y1 & y2\\
\hline
0 & 3 & 6\\
1 & 4 & 7\\
2 & 5 & 8\\
\end{tabular}
\end{table}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{gnuplot}
set xrange [0:2]
plot data using 1:2 with lines
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{ejemplo.png}
\end{center}

Trafiquemos los asistentes a un evento durante toda una semana, anotados en el
archivo \textbf{ejercicios/datos.csv}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
awk -F',' '(NR>1){print NR-1, $1, $2}' ejercicios/datos.csv
\end{minted}

\begin{center}
\begin{tabular}{rlr}
1 & lunes & 15\\
2 & martes & 9\\
3 & miércoles & 7\\
4 & jueves & 12\\
5 & viernes & 18\\
6 & sábado & 20\\
7 & domingo & 22\\
\end{tabular}
\end{center}

Se visualiza la tabla de valores, con un índice referencial.

El código para mostrar el gŕafico sería, de manera sencilla:
\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{gnuplot}
set xrange [1:7]
plot data using 1:3:xticlabels(2) with lines title "Asistencia"
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{asistencia.png}
\end{center}



\subsubsection{Diagramas con graphviz}
\label{sec:orgfc26677}

Asimismo, será necesario en algunos casos realizar algunos diagramas que
permitan explicar las ideas que tengas. Para eso se puede utilizar \textbf{graphviz}
que permite la construcción de bloques interconectados utilizando \textbf{dot}, el
lenguaje hecho para crear grafos.

Para instalar \textbf{graphviz}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
sudo apt install graphviz
\end{minted}

Habilitamos el lenguaje para \textbf{OrgMode} (tal como con gnuplot), deberemos poner
\textbf{dot} en ambas partes.

Se trata de una forma sencilla de describir bloques.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{dot}
graph {
a -- b
a -- b
a -- b [color=blue]
}
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[height=200px]{graph1.png}
\end{center}


También, algo más complejo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{dot}
digraph {
  A -> B [label="A hasta B"]
  B -> C [label="B hasta C"]
  C [shape=square]
}
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[height=200px]{graph2.png}
\end{center}


\subsubsection{Diagramas con ditaa}
\label{sec:org46c1b3f}

De otra forma, visualmente mediante la escritura de caracteres \textbf{ASCII}, con
\textbf{ditaa} es posible crear diagramas.

Para instalar

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
sudo apt install ditaa
\end{minted}

En \textbf{user-config} de  \textbf{\textasciitilde{}/.spacemacs} agregar.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(setq org-ditaa-jar-path "/usr/bin/ditaa")
\end{minted}

Actualizas con Alt+m f e R.

Y luego probamos, por ejemplo un rectángulo en blanco:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{ditaa}
+--------------------------------------------------------\
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
|                                                        |
\--------------------------------------------------------+
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{rec.png}
\end{center}


Pero también composiciones más complejas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{ditaa}
+--------+   +-------+    +-------+
|        | --+ ditaa +--> |       |
|  Text  |   +-------+    |diagram|
|Document|   |!magic!|    |       |
|     {d}|   |       |    |       |
+---+----+   +-------+    +-------+
    :                         ^
    |       Lots of work      |
    +-------------------------+
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/complex_ditaa.png}
\end{center}

Como ves, consiste solamente en crear bloques con símbolos de texto y luego
aplicar la conversión.

\subsection{Con \emph{session}: lenguajes de scripting}
\label{sec:org40943ae}

Cuando trabajamos con bloques de código de lenguajes \textbf{interpretados} de
\textbf{scripting} tendremos la posibilidad de usar la característica de \textbf{:session} que
mantiene un intérprete para intercambiar variables y valores entre bloques sin
necesidad más que usarlas.

Entre los lenguajes que soportan \textbf{session}:

\begin{itemize}
\item shell (bash)
\item python
\item haskell
\item javascript
\end{itemize}

Además, esta característica permite enlazar bloques para realizar \textbf{tangling}.

\subsubsection{Ejemplo con bash}
\label{sec:orgc2d249e}

Creamos una lista de valores

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
animales=("perro" "gato" "vaca" "pato" "gallina")
\end{minted}

Iteramos y hacemos algo con el nombre.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
for animal in ${animales[@]}; do
echo $animal
done
\end{minted}

Si realizamos tangling con \textbf{C+c C+c C+t}.

Veamos si existe el archivo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
cat animales.sh
\end{minted}

\begin{center}
\begin{tabular}{lllll}
\#!/bin/bash &  &  &  & \\
perro & gato & vaca & pato & gallina\\
 &  &  &  & \\
for & animal & in & \$\{animales[@]\}; & do\\
echo & \$animal &  &  & \\
done &  &  &  & \\
\end{tabular}
\end{center}

Vemos que, correctamente el encabezado \textbf{session} permite conectar trozos de
código. Hay que tener claridad que esta característica existe por \textbf{lenguaje}.

\subsubsection{Ejemplo con python}
\label{sec:org7379307}

Además, para separar ambientes se pueden definir diferentes sesiones por
\textbf{nombre} como un encabezado adicional al bloque.

Tenemos una lista de personas que tienen mascotas.

\begin{table}[htbp]
\label{mascotas}
\centering
\begin{tabular}{lrl}
nombre & edad & mascota\\
\hline
David & 33 & perro\\
Juan & 24 & gato\\
Daniela & 56 & perro\\
Carla & 33 & gallina\\
Pedro & 22 & hurón\\
Esteban & 14 & perro\\
Marcela & 88 & gato\\
Nicolás & 12 & gato\\
Paula & 67 & gallina\\
Elda & 66 & pato\\
Daniel & 55 & perro\\
Tom & 45 & gato\\
\end{tabular}
\end{table}


Tomamos la tabla y la convertimos a una serie de diccionarios.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
from pprint import pprint
pprint(mascotas)
print(type(mascotas))
\end{minted}

Vemos que nos entrega una lista de listas. Lo convertiremos a una lista de
diccionarios.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
llaves = ["nombre","edad","mascota"]
lista = list(map(lambda fila:dict(zip(llaves, fila)),mascotas))
pprint(lista)
\end{minted}

Ordenamos según lo que necesitemos agrupar.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
lista.sort(key=lambda fila: fila.get("mascota"))
\end{minted}

Con esto podemos agrupar según mascotas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
from itertools import groupby


for group, values in groupby(lista, key=lambda e: e.get("mascota")):
    print(group, len([e for e in values]))
\end{minted}

Agrupamos por mascota y mostramos cuantas personas tienen cada tipo de mascota.


\subsection{Encabezados}
\label{sec:org7ff5512}

Así como ya sabemos que podemos poner una seria de \textbf{encabezados} que definen el
comportamiento de un trozo de código. Podemos también ordenarlos para que se
puedan leer mejor, en el caso del bloque anterior \ref{bloquepy} podemos reordenarlo
a:

De esta manera.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
from itertools import groupby


for group, values in groupby(lista, key=lambda e: e.get("mascota")):
    print(group, len([e for e in values]))
\end{minted}

Se puede utilizar \textbf{\#+header} en múltiples líneas para definir el encabezado de
un trozo de código.

\begin{verbatim}
#+header: :session ver_mascotas
#+header: :results output
#+header: :exports both
#+begin_src python 
\end{verbatim}

\subsection{Sin \emph{session}: lenguajes compilados}
\label{sec:org540b725}

La implementación de \textbf{Orgmode} para lenguajes compilados como \textbf{C} o \textbf{C++} no
soporta el uso de \textbf{session} simplemente debido a que no disponen de un
intérprete en vivo.

Sin embargo presenta excelente soporte para crear programas en este(os)
lenguaje(s).

Por ejemplo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{c}
int power(int m, int n);

main(){
  int i;
  for(i=0; i<10; ++i){
    printf("%d %d %d\n", i, power(2,i), power(-3,i));}
  return 0;
}
/* power eleva la vace a n, n>=0*/
int power(int base, int n){
  int i, p;

  p = 1;
  for(i=1;i<=n;++i){
    p = p * base;
  }
  return p;
}
\end{minted}


Al ejecutarlo con (C+c C+c) nos entrega correctamente el resultado.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
0 & 1 & 1\\
1 & 2 & -3\\
2 & 4 & 9\\
3 & 8 & -27\\
4 & 16 & 81\\
5 & 32 & -243\\
6 & 64 & 729\\
7 & 128 & -2187\\
8 & 256 & 6561\\
9 & 512 & -19683\\
\end{tabular}
\end{center}

Un encabezado importante es ":main no", que impide que el \textbf{tangling} añada el
main de manera automática.

De otra manera.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{c}
/* print Fahrenheit-Celsius table for fahr=0...300 */
float fahr, celsius;
float lower, upper, step;
lower = 0;
upper = 300;
step = 20;
fahr = lower;
while(fahr <= upper){
  celsius = (5./9.0)*(fahr-32);
  printf("%5.1f\t%8.3f\n", fahr, celsius);
  fahr = fahr + step;
}
\end{minted}

Nos entrega también un resultado correcto.

\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
0.0 & -17.778\\
20.0 & -6.667\\
40.0 & 4.444\\
60.0 & 15.556\\
80.0 & 26.667\\
100.0 & 37.778\\
120.0 & 48.889\\
140.0 & 60.0\\
160.0 & 71.111\\
180.0 & 82.222\\
200.0 & 93.333\\
220.0 & 104.444\\
240.0 & 115.556\\
260.0 & 126.667\\
280.0 & 137.778\\
300.0 & 148.889\\
\end{tabular}
\end{center}

Y el \textbf{tangling} también.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
cat fahr_table.c
\end{minted}

\url{int main() \{ /* print Fahrenheit-Celsius table for fahr=0...300 */ float fahr, celsius; float lower, upper, step; lower = 0; upper = 300; step = 20; fahr = lower; while(fahr <= upper)\{ celsius = (5./9.0)*(fahr-32); printf("\%5.1f\\t\%8.3f\\n", fahr, celsius); fahr = fahr + step; \} return 0; \} }
\emph{* print Fahrenheit-Celsius table for fahr=0\ldots{}300 *}
float fahr, celsius;
float lower, upper, step;
lower = 0;
upper = 300;
step = 20;
fahr = lower;
while(fahr <= upper)\{
  celsius = (5./9.0)*(fahr-32);
  printf("\%5.1f\t\%8.3f\n", fahr, celsius);
  fahr = fahr + step;
\}
return 0;
\}
]]


\subsection{Bloque de propiedades (drawer)}
\label{sec:org5152ed1}
Cuando vemos que en una sección tenemos varios bloques de código que deberían
tener las mismas características o comportamiento definido en \textbf{header}, además
de poder definir ciertas características de \textbf{metadata}, el uso del bloque
(drawer) de propartida vendría siendo perfecto para mejorar la organización del
código.

\begin{verbatim}
:properties:
:titulo: Prueba de propiedades en org-mode
:redactor: David Pineda
:end:
\end{verbatim}

Podemos rescatar un valor usando la API.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(org-entry-get nil "redactor")
\end{minted}

Nos entrega correctamente el valor definido en \textbf{properties}.

\begin{verbatim}
David Pineda Osorio
\end{verbatim}


Si queremos definir \textbf{encabezados} de manera general para ciertos lenguajes en
toda la sección. Justo abajo de los títulos de sección.

\begin{verbatim}
:properties:
:header-args:python :session python_class
:header-args :results output :exports both
:end:
\end{verbatim}

\subsection{Encabezados a nivel general}
\label{sec:org7f1e133}
Se define como encabezado general.

\begin{verbatim}
:PROPERTIES:
:header-args: :var prueba="valor_prueba" :results output  :exports both
:end:
\end{verbatim}

El valor de la misma variable sería transversal.

En shell:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
echo $prueba
\end{minted}

\begin{verbatim}
valor_prueba
\end{verbatim}


En python:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
print(prueba)
\end{minted}

\begin{verbatim}
valor_prueba
\end{verbatim}


Y así en otros lenguajes.


\subsection{Tangling a directorio}
\label{sec:orgef55ba2}
Cuando necesitas definir un directorio en dónde almacenar tus códigos. Puedes
definir un parámetro en \textbf{properties} y utilizarlo en los encabezados en
particular para generar cada archivo.

Definimos la función \textbf{tangle-dir} que nos permitirá juntar el directorio base y
el archivo.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(defun tangle-dir (file)
(concat (org-entry-get nil "tangle-dir") "/" file)
)
\end{minted}

Probamos si efectivamente la función opera.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(tangle-dir "hola.sh")
\end{minted}

\begin{verbatim}
./tangle_dir/hola.sh
\end{verbatim}


Así como definimos esta función, otras pueden ser creadas que afecten al
desarrollo y características del sistema.

Utilando la \textbf{API} de orgmode, con sus funcionalidades, podemos extraer el valor
de \textbf{tangle-dir} y juntarlo al archivo.

\begin{description}
\item[{API}] \url{https://orgmode.org/manual/Using-the-Property-API.html}
\end{description}


\subsubsection{Ejemplo tangle-dir}
\label{sec:org97d90d9}
Probamos si toma correctamente el valor del directorio.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(tangle-dir "hola.sh")
\end{minted}

\begin{verbatim}
./tangle_dir/hola.sh
\end{verbatim}


Creamos el directorio de destino de nuestros archivos. Hay una opción mediante
línea de comandos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
mkdir -p ./tangle_dir
\end{minted}

O bien, utilizamos el encabezado adicional para crear directorio.

\begin{verbatim}
:mkdirp yes
\end{verbatim}

Ejemplo python.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
print("Archivo desde org-mode")
\end{minted}

\begin{verbatim}
None
\end{verbatim}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
function upper(){
    echo $@ | tr [:lower:] [:upper:]
}

upper "hola archivo tangle"  
\end{minted}

\begin{verbatim}
HOLA ARCHIVO TANGLE
\end{verbatim}


Veamos si efectivamente existen los archivos en \textbf{tangle\_dir}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{shell}
ls tangle_dir
\end{minted}

\begin{verbatim}
tangle.py
tangle.sh
\end{verbatim}
\end{document}
